---
title: \"알 콰리즈미\"의 완전제곱식 해법
date: 2025-01-12 11:00:00 +09:00
last_modified_at : 2025-01-12 11:00:00 +09:00
categories: [stem, math]
tags: [math, 알콰리즈미, 완전제곱식, 근의공식]
excerpt: "알 콰리즈미의 방법을 이용한 근의 공식의 유도"
toc: true
toc_sticky: true
use_math: true
---

![alt]({{ site.url }}{{ site.baseurl }}/assets/images/stem/math/math-2025-01-12-04.png)

## SUMMARY

- $ x^2 + 10x = 39 $를 어떻게 해결하는지 따라가 봅시다.

## "알 콰리즈미의 식" 풀이

### 1. 한 변의 길이가 x인 내부의 정사각형

- 먼저 한 변의 길이가 $ x $인 정사각형을 생각해 보자.
- 이 정사각형의 상하좌우로 $ \displaystyle\frac{5}{2} $만큼씩 연장하여 한 변의 길이가 $ x $이고, 넓이가 $ \displaystyle\frac{5x}{2} $인 직사각형을 붙인다. <br/>
  (왜 $ \displaystyle\frac{5}{2} $ ($ =\displaystyle\frac{10}{4} $)인지는 아래 다시 설명할 것이다)
- 그럼 가운데 정사각형과 4개의 직사각형의 합은 $ x^2 + 4 \times \displaystyle\frac{5x}{2} $이므로 정리하면 $ x^2 + 10x $이고, 이 값은 $ \color{red}{39} $이다.

### 2. 확장한 영역까지 아우르는 외부의 정사각형

- 이번에는 위에 그린 십자가 모양을 둘러싸는 정사각형을 생각해 보자.
- 큰 정사각형의 한 변의 길이는 $ x + 2\times \displaystyle\frac{5}{2} = x + 5 $이고, 넓이는 $ \color{green}{(x + 5)^2} $이다.
- 한 편, 큰 정사각형의 넓이는 위에서 구한 십자 모양의 넓이($ = \color{red}{39} $)와 네 귀퉁이의 작은 정사각형의 넓이의 합과 같다.
- 네 귀퉁이의 정사각형의 한 변의 길이는 $ \displaystyle\frac{5}{2} $므로, 한 개 정사각형의 넓이는 $ \left(\displaystyle\frac{5}{2}\right)^2 = \displaystyle\frac{25}{4} $이다. 따라서 4개 정사각형의 넓이의 합은 $ 4 \times \displaystyle\frac{25}{4} = \color{blue}{25} $다.
- 따라서 <span style="color:green">(큰 정사각형의 넓이)</span> = <span style="color:red">(십자 모양의 넓이)</span> + <span style="color:blue">(네 귀퉁이 정사각형의 넓이의 합)</span> 이므로,

  $$
  \begin{aligned}
  \color{green}{(x + 5)^2} &= \color{red}{39} + \color{blue}{25} \\
  (x + 5)^2 &= 64 \\
  \sqrt{(x + 5)^2} &= \sqrt{64} \\
  x + 5 &= 8 \\
  x &= 3
  \end{aligned}
  $$

  <br/>

### 3. 식으로 일반화 하기

- 여기서 눈여겨 볼 부분은 2차식을 $ x^2 + bx = c $로 표현할 때, 한 변이 $ x $인 정사각형의 연장 길이를 $ \displaystyle\frac{b}{4} $로 정했다는 것이다. 그렇다면 위에서 다룬 큰 정사각형의 넓이는 $ \left(x + \displaystyle\frac{b}{2}\right)^2 $가 된다. ($ 2 \times \displaystyle\frac{b}{4} = \displaystyle\frac{b}{2} $)

- 그렇다면, 위 식은 아래와 같이 일반화된다.

  $$
  \begin{aligned}
  \left(x + \frac{b}{2} \right)^2 &= c + \left(\frac{b}{2}\right)^2\qquad (1) \\
  x + \frac{b}{2} &= \sqrt{c + \left(\frac{b}{2}\right)^2}\qquad (2) \\
  x &= \sqrt{c + \left(\frac{b}{2}\right)^2} - \frac{b}{2}
  \end{aligned}
  $$

  <br/>

### 4. 근이 두 개인 점 고려하기

- 그리고 한 가지 더 주의할 점이 있는데, 이 식은 이차방정식이므로 $ x $는 근이 한 개가 아니라 두 개라는 점이다. 3. 풀이 중 첫번째에서 두번째로 제곱을 벗겨낼 때 우변은 +만 있는 것이 아니라 -도 있다. <br/>
  즉, $ x + \displaystyle\frac{b}{2} = \sqrt{c + \left(\displaystyle\frac{b}{2}\right)^2} $가 되지만, $ x + \displaystyle\frac{b}{2} = -\sqrt{c + \left(\displaystyle\frac{b}{2}\right)^2} $도 가능하다. <br/>
  (그러므로 위의 "**알 콰리즈미의 식**"의 해는 **-13**도 맞다! 다만 넓이를 이용하였기 때문에 음수가 어색한 것이다) <br/>
  
- 따라서, 정리하면 $ x $는 다음과 같다.

  $$
  \begin{aligned}
  \left(x + \frac{b}{2} \right)^2 &= c + \left(\frac{b}{2}\right)^2 \\
  x + \frac{b}{2} &= \pm\sqrt{c + \left(\frac{b}{2}\right)^2} \\
  x &= \pm\sqrt{c + \left(\frac{b}{2}\right)^2} - \frac{b}{2}
  \end{aligned}
  $$

<br/>

## 일반적인 "근의 공식"의 유도

- 이제 한 걸음 더 나아가 일반적인 방정식의 형태인 $ \pmb{\color{red}{a}}x^2 + \pmb{\color{red}{b}}x + \pmb{\color{red}{c}} = 0 $에서 시작하여 위에 구한 식에 적용해 보려 한다. 먼저 $ x^2 + bx = c $ 형식으로 정리하면,

  $$
  \begin{aligned}
  \pmb{\color{red}{a}}x^2 + \pmb{\color{red}{b}}x + \pmb{\color{red}{c}} &= 0 \\
  x^2 + \frac{\pmb{\color{red}{b}}}{\pmb{\color{red}{a}}}x &= -\frac{\pmb{\color{red}{c}}}{\pmb{\color{red}{a}}}
  \end{aligned}
  $$

  이 된다. 이제 $ \displaystyle\frac{\pmb{\color{red}{b}}}{\pmb{\color{red}{a}}} \rightarrow b $, $ -\displaystyle\frac{\pmb{\color{red}{c}}}{\pmb{\color{red}{a}}} \rightarrow c $에 각각 대입하면,

  $$
  \begin{aligned}
  x &= \pm\sqrt{c + \left(\frac{b}{2}\right)^2} - \frac{b}{2} \\
  &= \pm\sqrt{-\frac{\pmb{\color{red}{c}}}{\pmb{\color{red}{a}}} + \left(\frac{\pmb{\color{red}{b}}}{2\pmb{\color{red}{a}}}\right)^2} - \frac{\pmb{\color{red}{b}}}{2\pmb{\color{red}{a}}} \\
  &= \pm\sqrt{-\frac{4\pmb{\color{red}{ac}}}{4\pmb{\color{red}{a}}^2} + \frac{\pmb{\color{red}{b}}^2}{4\pmb{\color{red}{a}}^2}} - \frac{\pmb{\color{red}{b}}}{2\pmb{\color{red}{a}}} \\
  &= \frac{\pm\sqrt{-4\pmb{\color{red}{ac}}+\pmb{\color{red}{b}}^2}}{2\pmb{\color{red}{a}}} - \frac{\pmb{\color{red}{b}}}{2\pmb{\color{red}{a}}} \\
  &= \frac{-\pmb{\color{red}{b}}\pm\sqrt{\pmb{\color{red}{b}}^2-4\pmb{\color{red}{ac}}}}{2\pmb{\color{red}{a}}}
  \end{aligned}
  $$

> 교과서에서 본 "**근의 공식**"이 나온다. 즉.

$$
\begin{aligned}
ax^2 + bx + c &= 0 \\
x &= \frac{-b\pm\sqrt{b^2-4ac}}{2a}
\end{aligned}
$$

<br/>